%
%  chapter1.tex — Introdução
%
\chapter{Introdução}
\label{cha:introducao}

\section{Contexto e Motivação}
\label{sec:contexto}

A transição para cidades inteligentes constitui um dos maiores desafios socioeconómicos da atualidade. Este processo enfrenta três obstáculos interdependentes: infraestruturas tecnológicas, constrangimentos financeiros e de governança, e --- o foco do presente projeto --- \textbf{o elemento humano}: as competências, a motivação e a participação dos cidadãos. A Aliança Universitária U!REKA, no âmbito da qual o presente projeto se insere, tem como missão acelerar precisamente esta transição, promovendo soluções inovadoras que articulem tecnologia, sustentabilidade e educação~\cite{ureka2024}.

Neste quadro, a literacia cívica e a educação para a sustentabilidade emergem como alavancas fundamentais. A capacidade de os cidadãos adquirirem novas competências de forma contínua e acessível representa um vetor estratégico para a coesão social e para a adaptação às exigências de uma sociedade em permanente transformação. Este imperativo encontra enquadramento direto nos Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) das Nações Unidas, nomeadamente no ODS~4 (\textit{Educação de Qualidade}), ODS~11 (\textit{Cidades e Comunidades Sustentáveis}) e ODS~13 (\textit{Ação Climática}), que apelam à participação ativa dos cidadãos na construção de sociedades mais resilientes e sustentáveis~\cite{un2015sdg}.

A investigação em literacia digital e participação urbana evidencia que o acesso a oportunidades de aprendizagem personalizada e contínua está diretamente correlacionado com o nível de envolvimento dos cidadãos em processos de decisão coletiva~\cite{neirotti2014current}. Neste quadro, uma plataforma adaptativa e gamificada constitui um instrumento com potencial para capacitar cidadãos enquanto agentes de transformação nas suas comunidades, alinhando literacia cívica e ação climática com os objetivos globais de sustentabilidade.

\section{Problema}
\label{sec:problema}

Apesar da proliferação de plataformas de aprendizagem online, persistem lacunas significativas no que respeita à educação cívica contextualizada e à promoção de competências direcionadas para a sustentabilidade urbana. Essas lacunas correspondem precisamente aos três obstáculos identificados. As soluções existentes carecem frequentemente de:
\begin{itemize}
  \item mecanismos de \textit{engagement} que tornem a aprendizagem cívica num hábito
        motivante --- a taxa de abandono em plataformas de \textit{e-learning}
        convencionais ultrapassa frequentemente os 90\,\%~\cite{jordan2015mooc}, fenómeno
        atribuído à ausência de elementos de \textit{engagement} progressivo~\cite{hamari2014does};
  \item mecanismos de personalização efetivos que respondam às dificuldades individuais
        de cada aprendente;
  \item modelos de reconhecimento de competências que sejam simultaneamente granulares
        e verificáveis, integrados com os desafios específicos das cidades inteligentes.
\end{itemize}

Nenhuma das soluções disponíveis --- Duolingo~\cite{duolingo2024}, Khan~Academy~\cite{khanacademy2024}, Coursera~\cite{coursera2024} ou Kahoot!~\cite{kahoot2024} --- aborda simultaneamente as três lacunas identificadas num contexto específico de literacia cívica e sustentabilidade urbana. Esta lacuna motiva a proposta apresentada neste trabalho.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

O objetivo principal deste trabalho é \textbf{conceber, prototipar e avaliar} o
\textit{Play4Change}: uma plataforma de aprendizagem adaptativa e gamificada para
educação cívica urbana. Em particular, investiga-se a viabilidade e a eficácia de um
mecanismo de personalização adaptativa baseado na reutilização de percursos por
semelhança vetorial como alternativa à geração generativa em tempo real.

Para concretizar este objetivo, definem-se os seguintes objetivos específicos:

\begin{enumerate}
  \item[\textbf{OE1}] Especificar os requisitos e critérios de aceitação de uma
        plataforma de aprendizagem cívica adaptativa e gamificada, com base na
        análise das soluções existentes;

  \item[\textbf{OE2}] Conceber e prototipar o \textit{Play4Change}: plataforma
        modular com desafios gamificados, microcompetências progressivas e geração
        adaptativa de conteúdo por IA;

  \item[\textbf{OE3}] Projetar, implementar e avaliar um mecanismo de reutilização
        de percursos por semelhança vetorial, quantificando o impacto na redução de
        inferência generativa e na eficácia pedagógica, face aos critérios
        de~\textbf{OE1}.
\end{enumerate}

\section{Contribuições}
\label{sec:contribuicoes}

As contribuições deste trabalho distribuem-se em dois planos: engenharia de software e investigação aplicada.

Do ponto de vista de engenharia, contribui-se com:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Engagement} --- plataforma com desafios diários gamificados que
        transformam a aprendizagem cívica num hábito motivante~(OE2);
  \item \textbf{Personalização} --- geração adaptativa de conteúdo por IA com
        mecanismo de reutilização de percursos por semelhança vetorial~(OE2,~OE3);
  \item \textbf{Reconhecimento} --- modelo de microcompetências progressivas
        certificadas por \textit{badges}~(OE2).
\end{itemize}

Do ponto de vista da investigação, a contribuição central é:
\begin{itemize}
  \item Um mecanismo de reutilização de percursos adaptativos por semelhança
        vetorial: os percursos gerados pelo agente de IA são indexados em
        \textit{pgvector} e recuperados automaticamente para perfis análogos,
        reduzindo a dependência de inferência generativa em tempo real e acumulando
        progressivamente conhecimento pedagógico coletivo~(OE3).
\end{itemize}

\section{Estrutura do Documento}
\label{sec:estrutura}

O presente documento encontra-se organizado da seguinte forma. O Capítulo~\ref{cha:enquadramento} apresenta o enquadramento teórico e o estado da arte, contextualizando o projeto face às soluções e tecnologias existentes. O Capítulo~\ref{cha:solucao} descreve a solução proposta, detalhando a arquitetura e os componentes principais da plataforma. O Capítulo~\ref{cha:implementacao} descreve as decisões de implementação mais relevantes e o \textit{stack} tecnológico adotado. O Capítulo~\ref{cha:avaliacao} apresenta a metodologia de avaliação e os resultados obtidos. Por fim, o Capítulo~\ref{cha:conclusoes} sintetiza as conclusões do trabalho e aponta direções para investigação futura.
