%
%  chapter3.tex — Solução Proposta
%
\chapter{Solução Proposta}
\label{cha:solucao}

\section{Requisitos do Sistema}
\label{sec:requisitos}

Esta secção apresenta os requisitos funcionais e não funcionais que guiaram o design e a implementação do \textit{Play4Change}.

\subsection{Atores e Casos de Uso}
\label{ssec:casos_uso}

O sistema contempla dois atores principais:

\begin{description}
  \item[Cidadão] Utilizador final da aplicação móvel. Autentica-se na plataforma, realiza tarefas de aprendizagem diárias, acompanha a sua progressão e recebe \textit{badges} ao completar microcompetências.
  \item[Administrador] Gestor da plataforma com acesso ao portal web de administração. Cria e gere tópicos formativos, configura \textit{badges} por tópico, e monitoriza métricas de utilização.
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  % TODO: substituir por img/casos_uso.pdf quando disponível
  \begin{tikzpicture}[
    >=Stealth, font=\small,
    actor/.style={draw, fill=blue!15, rounded corners=3pt,
                  minimum width=2.2cm, minimum height=0.65cm,
                  align=center, font=\small\bfseries},
    uc/.style={draw, ellipse, fill=white, minimum width=3.6cm,
               minimum height=0.65cm, align=center, font=\small}
  ]
  % System boundary
  \draw[dashed, rounded corners=8pt, fill=gray!5]
       (1.5,-5.8) rectangle (12.5, 1.2);
  \node[gray, font=\footnotesize\itshape] at (7.0, 0.95)
       {Sistema Play4Change};
  % Actors — Cidadão left, Administrador right
  \node[actor] (cid) at (0.0,  -2.5) {Cidadão};
  \node[actor] (adm) at (14.0, -2.5) {Administrador};
  % Shared use case — centred at top
  \node[uc] (u1) at (7.0,  0.4) {Autenticar-se};
  % Citizen use cases — left column
  \node[uc] (u2) at (4.0, -1.2) {Realizar tarefa diária};
  \node[uc] (u3) at (4.0, -2.4) {Ver progresso};
  \node[uc] (u4) at (4.0, -3.6) {Receber badge};
  \node[uc] (u5) at (4.0, -5.0) {Receber ramo adaptativo};
  % Admin use cases — right column
  \node[uc] (u6) at (10.0, -1.2) {Criar tópico};
  \node[uc] (u7) at (10.0, -2.4) {Configurar badges};
  \node[uc] (u8) at (10.0, -3.6) {Monitorizar métricas};
  \node[uc] (u9) at (10.0, -5.0) {Rever conteúdo IA};
  % Lines — no crossings
  \draw (cid) -- (u1);
  \foreach \t in {u2,u3,u4,u5} \draw (cid) -- (\t);
  \draw (adm) -- (u1);
  \foreach \t in {u6,u7,u8,u9} \draw (adm) -- (\t);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagrama de casos de uso do Play4Change}
  \label{fig:casos_uso}
\end{figure}

\subsection{Requisitos Funcionais}
\label{ssec:req_funcionais}

A Tabela~\ref{tab:req_funcionais} apresenta os principais requisitos funcionais do sistema.

\begin{table}[ht]
  \caption{Requisitos funcionais do Play4Change}
  \label{tab:req_funcionais}
  \vskip0.5em
  \centering
  \begin{tabular}{cp{7cm}lc}
    \toprule
    \textbf{ID} & \textbf{Descrição} & \textbf{Ator} & \textbf{Prior.} \\
    \midrule
    RF01 & Autenticação por \textit{magic link}, Google OAuth e Facebook OAuth & Cidadão & Alta \\
    RF02 & Apresentação diária de tarefas de aprendizagem personalizadas & Cidadão & Alta \\
    RF03 & Atribuição de \textit{badges} ao completar uma microcompetência & Cidadão & Alta \\
    RF04 & Deteção automática de dificuldades de aprendizagem em tempo real & Sistema & Alta \\
    RF05 & Proposta de ramo adaptativo quando dificuldades são detetadas & Cidadão & Alta \\
    RF06 & Geração automática de conteúdo formativo por IA & Sistema & Alta \\
    RF07 & Criação e gestão de tópicos formativos pelo administrador & Administrador & Alta \\
    RF08 & Monitorização de métricas de utilização e desempenho & Administrador & Média \\
    RF09 & Reutilização de percursos adaptativos entre cidadãos com perfis semelhantes & Sistema & Média \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Requisitos Não Funcionais}
\label{ssec:req_nao_funcionais}

A Tabela~\ref{tab:req_nao_funcionais} apresenta os requisitos não funcionais que condicionaram as opções arquiteturais do sistema.

\begin{table}[ht]
  \caption{Requisitos não funcionais do Play4Change}
  \label{tab:req_nao_funcionais}
  \vskip0.5em
  \centering
  \begin{tabular}{clp{7.5cm}}
    \toprule
    \textbf{ID} & \textbf{Categoria} & \textbf{Descrição} \\
    \midrule
    RNF01 & Desempenho       & Latência da API REST (p99) inferior a 500\,ms \\
    RNF02 & Escalabilidade   & Servidor \textit{stateless} com suporte a escalabilidade horizontal \\
    RNF03 & Segurança        & Fluxos de autenticação conformes com recomendações OWASP \\
    RNF04 & Disponibilidade  & Disponibilidade de 99{,}5\,\% em ambiente de produção \\
    RNF05 & Manutenibilidade & Decisões arquiteturais documentadas em ADRs \\
    RNF06 & Usabilidade      & Pontuação SUS do cliente móvel superior a 70 \\
    RNF07 & Portabilidade    & Cliente móvel compatível com Android e iOS (Kotlin Multiplatform) \\
    RNF08 & Observabilidade  & Métricas de domínio expostas via Prometheus e Grafana \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Visão Geral}
\label{sec:visao_geral}

O \textit{Play4Change} é uma plataforma de aprendizagem adaptativa e gamificada composta por quatro componentes principais: (i)~um cliente móvel destinado aos cidadãos; (ii)~um cliente web com \textit{landing page} e portal de administração; (iii)~um servidor \textit{stateless} que coordena toda a lógica de negócio; e (iv)~um agente de inteligência artificial responsável pela geração e adaptação de conteúdo pedagógico.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  % TODO: substituir por img/arquitetura_geral.pdf quando disponível
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
    >=Stealth, font=\small,
    cint/.style={draw, rounded corners=4pt, fill=blue!12,
                 minimum width=3.2cm, minimum height=1.2cm,
                 align=center, text width=3.0cm},
    csrv/.style={cint, fill=blue!22},
    cdb/.style={cint, fill=orange!18},
    cext/.style={cint, dashed, fill=green!12}
  ]
  % Row 1: Clients
  \node[cint] (mob) at (0,    0) {\textbf{App Móvel}\\\scriptsize KMP / Compose\\\scriptsize Android + iOS};
  \node[cint] (web) at (4.5,  0) {\textbf{Portal Web}\\\scriptsize Admin + Landing};
  % Row 2: Server + AI
  \node[csrv] (srv) at (2.2, -3.2) {\textbf{Servidor REST}\\\scriptsize Spring Boot · Kotlin\\\scriptsize Stateless};
  \node[cint] (ai)  at (7.5, -3.2) {\textbf{Agente de IA}\\\scriptsize LangChain4j\\\scriptsize + Mistral};
  % Row 3: Storage
  \node[cdb]  (pg)  at (0,   -6.4) {\textbf{PostgreSQL}\\\scriptsize + pgvector\\\scriptsize Dados + Vetores};
  \node[cdb]  (mio) at (4.5, -6.4) {\textbf{MinIO}\\\scriptsize S3-compatible\\\scriptsize Ficheiros};
  % Row 4: External
  \node[cext] (mis) at (-1.5,-9.8) {\textbf{Mistral API}\\\scriptsize LLM};
  \node[cext] (res) at (2.0, -9.8) {\textbf{Resend}\\\scriptsize Magic Link};
  \node[cext] (gg)  at (5.2, -9.8) {\textbf{Google OAuth}\\\scriptsize JWKS};
  \node[cext] (fb)  at (8.4, -9.8) {\textbf{Facebook OAuth}\\\scriptsize Graph API};
  % Arrows
  \draw[->] (mob.south) -- (srv.north west);
  \draw[->] (web.south) -- (srv.north east);
  \draw[<->] (srv.east) -- (ai.west)
    node[midway,above,font=\tiny] {geração / análise};
  \draw[<->] (srv.south west) -- (pg.north);
  \draw[<->] (srv.south east) -- (mio.north);
  \draw[<->] (ai.south) to[out=270,in=30] (pg.north east);
  \draw[->,dashed] (srv.south) to[out=270,in=90] (res.north);
  \draw[->,dashed] (srv.south) to[out=270,in=90] (gg.north);
  \draw[->,dashed] (srv.south east) to[out=270,in=90] (fb.north);
  \draw[->,dashed] (ai.south) to[out=270,in=90] (mis.north east);
  \end{tikzpicture}}
  \caption{Arquitetura do Play4Change (C4~--- Nível Contentor)}
  \label{fig:arquitetura_geral}
\end{figure}

A separação de responsabilidades entre os componentes foi um princípio arquitetural central no design do sistema. O servidor é \textit{stateless}, o que permite escalabilidade horizontal e simplifica a gestão de sessões. O agente de IA funciona de forma assíncrona, não bloqueando o fluxo principal de interação do utilizador.

\section{Cliente Móvel}
\label{sec:cliente_movel}

O cliente móvel é o ponto de entrada principal para os cidadãos. A aplicação apresenta diariamente um conjunto de tarefas de aprendizagem relacionadas com tópicos de cidades inteligentes e sustentabilidade. Cada tarefa contribui para a progressão numa ou mais microcompetências, que, quando completadas, são reconhecidas através da atribuição de um \textit{badge}.

A experiência do utilizador é gamificada: o progresso é visualizado de forma contínua, existem sequências diárias (\textit{streaks}) que incentivam a regularidade, e os \textit{badges} obtidos são visíveis no perfil pessoal do cidadão. O design da aplicação segue os princípios de \textit{Mobile First} e de acessibilidade, garantindo usabilidade a uma audiência diversificada.

Quando o agente de IA deteta dificuldades no desempenho de um cidadão numa determinada tarefa, é proposto automaticamente um percurso alternativo --- denominado \textit{ramo adaptativo} --- que aborda o mesmo tópico de forma diferente, com maior suporte ou granularidade.

\section{Cliente Web}
\label{sec:cliente_web}

O cliente web serve dois propósitos distintos: uma \textit{landing page} pública, que comunica a proposta de valor da plataforma e facilita o acesso de novos utilizadores; e um portal de administração, de acesso restrito a gestores autorizados.

No portal de administração, os administradores podem:
\begin{itemize}
  \item Criar e gerir tópicos de aprendizagem, definindo os objetivos pedagógicos associados;
  \item Configurar os \textit{badges} associados a cada tópico;
  \item Monitorizar métricas de utilização e desempenho agregado dos cidadãos;
  \item Aprovar ou rever conteúdo gerado pelo agente de IA.
\end{itemize}

\section{Servidor}
\label{sec:servidor}

O servidor constitui o núcleo da plataforma, implementando a lógica de negócio, a gestão de utilizadores, a persistência de dados e a orquestração entre os restantes componentes. Foi concebido como um serviço \textit{stateless}, em conformidade com os princípios da arquitetura REST~\cite{fielding2000rest}, o que confere ao sistema flexibilidade para escalar horizontalmente em função da procura.

A autenticação é suportada por múltiplos mecanismos: \textit{magic link} (com \textit{hashing} SHA-256 e envio por email através da API Resend), Google OAuth (verificação local via JWKS) e Facebook OAuth (validação via Graph API). Esta diversidade de meios de acesso visa maximizar a acessibilidade para diferentes perfis de utilizadores.

A persistência de dados inclui, para além dos dados estruturados da plataforma, um armazenamento vetorial baseado em \textit{pgvector} (extensão PostgreSQL), utilizado pelo agente de IA para recuperação semântica de conteúdo e deteção de padrões de dificuldade.

O fluxo dos três mecanismos de autenticação suportados encontra-se ilustrado na Figura~\ref{fig:auth_flow}.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  % TODO: substituir por img/auth_flow.pdf quando disponível
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\scriptsize]
  \def\xc{0}\def\xa{2.5}\def\xs{5.8}\def\xe{9.2}\def\xg{12.2}\def\xf{15.2}
  % Headers
  \foreach \x/\n in {
    \xc/Cidadão, \xa/App, \xs/Servidor,
    \xe/{Resend API}, \xg/{Google OAuth}, \xf/{Facebook OAuth}}
    \node[font=\scriptsize\bfseries, align=center] at (\x, 0.6) {\n};
  % Lifelines
  \foreach \x in {\xc,\xa,\xs,\xe,\xg,\xf}
    \draw[gray!40] (\x,0.0) -- (\x,-10.0);
  % --- Magic Link ---
  \node[draw, fill=yellow!20, rounded corners=2pt, font=\tiny\bfseries]
    at (\xs,-0.5) {alt: Magic Link};
  \draw[->] (\xc,-1.1) -- (\xa,-1.1) node[midway,above,font=\tiny] {pedir magic link};
  \draw[->] (\xa,-1.7) -- (\xs,-1.7) node[midway,above,font=\tiny] {POST /auth/magic-link};
  \draw[->] (\xs,-2.3) -- (\xe,-2.3) node[midway,above,font=\tiny] {enviar email (token SHA-256)};
  \draw[->] (\xc,-3.0) -- (\xa,-3.0) node[midway,above,font=\tiny] {clica link};
  \draw[->] (\xa,-3.6) -- (\xs,-3.6) node[midway,above,font=\tiny] {GET /auth/verify?token=\ldots};
  \draw[->,dashed] (\xs,-4.2) -- (\xa,-4.2) node[midway,above,font=\tiny] {JWT};
  % --- Google OAuth ---
  \node[draw, fill=yellow!20, rounded corners=2pt, font=\tiny\bfseries]
    at (\xs,-4.9) {alt: Google OAuth};
  \draw[->] (\xc,-5.5) -- (\xa,-5.5) node[midway,above,font=\tiny] {login com Google};
  \draw[->] (\xa,-6.1) -- (\xs,-6.1) node[midway,above,font=\tiny] {POST /auth/google \{idToken\}};
  \draw[->] (\xs,-6.7) -- (\xg,-6.7) node[midway,above,font=\tiny] {verificar JWKS local};
  \draw[->,dashed] (\xs,-7.3) -- (\xa,-7.3) node[midway,above,font=\tiny] {JWT};
  % --- Facebook OAuth ---
  \node[draw, fill=yellow!20, rounded corners=2pt, font=\tiny\bfseries]
    at (\xs,-7.9) {alt: Facebook OAuth};
  \draw[->] (\xc,-8.5) -- (\xa,-8.5) node[midway,above,font=\tiny] {login com Facebook};
  \draw[->] (\xa,-9.1) -- (\xs,-9.1) node[midway,above,font=\tiny] {POST /auth/facebook \{accessToken\}};
  \draw[->] (\xs,-9.7) -- (\xf,-9.7) node[midway,above,font=\tiny] {Graph API: validar token};
  \draw[->,dashed] (\xs,-10.0) -- (\xa,-10.0) node[midway,below,font=\tiny] {JWT};
  \end{tikzpicture}}
  \caption{Fluxo de autenticação: magic link, Google OAuth e Facebook OAuth}
  \label{fig:auth_flow}
\end{figure}

\section{Agente de Inteligência Artificial}
\label{sec:agente_ia}

O agente de inteligência artificial é o componente diferenciador do \textit{Play4Change}. As suas responsabilidades abrangem três domínios funcionais:

\subsection{Geração de Conteúdo}
\label{ssec:geracao_conteudo}

O agente é responsável pela geração automática de tarefas de aprendizagem, questões e explicações associadas a cada tópico. Utiliza um LLM (\textit{Large Language Model}) através da \textit{framework} LangChain4j com o modelo Mistral, o que permite produzir conteúdo pedagógico diversificado e contextualizado sem intervenção manual dos administradores para cada unidade de conteúdo.

\subsection{Deteção de Dificuldades e Adaptação}
\label{ssec:detecao_dificuldades}

O sistema monitoriza continuamente o desempenho dos cidadãos durante a realização das tarefas. Quando são identificados padrões indicadores de dificuldade --- tais como respostas incorretas repetidas, tempo de resposta elevado ou abandono da tarefa --- o agente propõe um \textit{ramo adaptativo}: uma sequência alternativa de conteúdo que aborda o mesmo tópico com uma abordagem diferente, mais acessível ou mais detalhada.

Esta deteção é realizada com base em embeddings semânticos armazenados em \textit{pgvector}, que permitem identificar semelhanças entre o perfil de dificuldade atual e casos anteriores já resolvidos.

\subsection{Reutilização de Percursos Adaptativos}
\label{ssec:reutilizacao}

Um elemento inovador da arquitetura reside na reutilização de percursos adaptativos. Quando um cidadão supera uma dificuldade através de um \textit{ramo adaptativo}, esse percurso é armazenado na biblioteca de conteúdo adaptativo. Perante um novo cidadão com um perfil de dificuldade semelhante, o sistema recupera e reutiliza o percurso já validado, em vez de gerar conteúdo novo de raiz. Este mecanismo reduz a latência na resposta adaptativa e melhora progressivamente a eficácia do sistema com o crescimento da base de utilizadores.

\section{Modelo de Dados}
\label{sec:modelo_dados}

O modelo de dados do \textit{Play4Change} assenta numa base de dados relacional PostgreSQL, estendida com a extensão \textit{pgvector} para suporte a pesquisa semântica vetorial. As entidades principais são:

\begin{description}
  \item[\texttt{User}] Representa um utilizador da plataforma (cidadão ou administrador), com identificador, email, papel (\textit{role}) e fornecedor de autenticação.
  \item[\texttt{Topic}] Tópico de aprendizagem criado pelo administrador, com título e objetivos pedagógicos.
  \item[\texttt{MicroCompetency}] Unidade atómica de progressão, associada a um tópico e a um limiar de desempenho para conclusão.
  \item[\texttt{Badge}] Recompensa visual atribuída ao concluir uma microcompetência, com imagem armazenada no MinIO.
  \item[\texttt{Task}] Tarefa de aprendizagem (questão, exercício ou explicação), com conteúdo textual e \textit{embedding} semântico armazenado como vetor em \textit{pgvector}.
  \item[\texttt{UserProgress}] Registo do desempenho de um cidadão numa tarefa (pontuação, número de tentativas, \textit{timestamp}).
  \item[\texttt{AdaptivePath}] Percurso adaptativo associado a um perfil de dificuldade, com o \textit{embedding} do perfil e a sequência de tarefas alternativas.
  \item[\texttt{UserBadge}] Associação entre um cidadão e os \textit{badges} obtidos, com data de atribuição.
\end{description}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  % TODO: substituir por img/modelo_dados.pdf quando disponível
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
    >=Stealth, font=\small,
    entity/.style={draw, fill=blue!10, rounded corners=3pt,
                   minimum width=3.4cm, minimum height=0.75cm,
                   align=center, font=\small\bfseries},
    rel/.style={font=\tiny, midway}
  ]
  % Entities
  \node[entity] (user)  at (0,    0)   {User};
  \node[entity] (ub)    at (5.5,  0)   {UserBadge};
  \node[entity] (badge) at (11,   0)   {Badge};
  \node[entity] (topic) at (5.5, -3)   {Topic};
  \node[entity] (mc)    at (11,  -3)   {MicroCompetency};
  \node[entity] (task)  at (0,   -3)   {Task\\\scriptsize \texttt{embedding: vector(N)}};
  \node[entity] (prog)  at (0,   -6)   {UserProgress};
  \node[entity] (ap)    at (5.5, -6)   {AdaptivePath\\\scriptsize \texttt{difficultyProfile: vector(N)}};
  % Relationships
  \draw[->] (user.east)  -- (ub.west)      node[rel,above] {1\,:\,N};
  \draw[->] (ub.east)    -- (badge.west)   node[rel,above] {N\,:\,1};
  \draw[->] (mc.north)   to[out=90,in=0]  (badge.south east) node[rel,right] {1\,:\,1};
  \draw[->] (topic.east) -- (mc.west)      node[rel,above] {1\,:\,N};
  \draw[->] (task.north) to[out=90,in=180] (topic.west) node[rel,above] {N\,:\,1};
  \draw[->] (prog.north) -- (user.south)   node[rel,left]  {N\,:\,1};
  \draw[->] (prog.east)  -- (ap.west)      node[rel,above] {N\,:\,1};
  \draw[->] (prog.north east) to[out=45,in=240] (task.south east) node[rel,right] {N\,:\,1};
  \draw[->] (ap.east)    to[out=0,in=270]  (mc.south) node[rel,right] {N\,:\,1};
  \end{tikzpicture}}
  \caption{Diagrama entidade-associação do Play4Change}
  \label{fig:modelo_dados}
\end{figure}

\section{Microcompetências e Sistema de Badges}
\label{sec:microcompetencias_badges}

As microcompetências constituem a unidade atómica de progressão no \textit{Play4Change}. Cada microcompetência é definida por: (i)~um conjunto de objetivos de aprendizagem verificáveis; (ii)~um limiar de desempenho mínimo para a sua conclusão; e (iii)~um \textit{badge} associado, visualmente representativo da competência adquirida.

Os \textit{badges} são atribuídos ao término de um ciclo de tarefas bem-sucedidas, funcionando como certificado informal de aquisição da microcompetência. O perfil do cidadão agrega todos os \textit{badges} obtidos, construindo assim um portfólio de competências progressivo.

A progressão entre microcompetências segue uma estrutura de grafo dirigido acíclico (\textit{DAG}), onde determinadas competências constituem pré-requisitos de outras de nível superior. Esta estrutura permite ao sistema recomendar percursos de aprendizagem coerentes e pedagogicamente fundamentados.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  % TODO: substituir por img/dag_microcompetencias.pdf quando disponível
  \begin{tikzpicture}[
    >=Stealth, font=\small,
    mc/.style={draw, rounded corners=3pt, fill=blue!12,
               minimum width=3.6cm, minimum height=0.75cm, align=center},
    bgo/.style={draw, circle, fill=orange!25, minimum size=0.55cm, font=\tiny}
  ]
  % Level 0: Foundations
  \node[mc] (L1a) at (0,    0) {Literacia Ambiental};
  \node[mc] (L1b) at (5.8,  0) {Cidades Sustentáveis};
  % Level 1
  \node[mc] (L2)  at (2.9, -2.4) {Indicadores Urbanos};
  % Level 2: Specializations
  \node[mc] (L3a) at (0,   -4.8) {Mobilidade Verde};
  \node[mc] (L3b) at (5.8, -4.8) {Eficiência Energética};
  % Level 3: Expert
  \node[mc] (L4)  at (2.9, -7.2) {\textbf{Especialista em Sustentabilidade}};
  % Prerequisite arrows
  \draw[->] (L1a) -- (L2) node[midway,left,font=\tiny]  {pré-req.};
  \draw[->] (L1b) -- (L2) node[midway,right,font=\tiny] {pré-req.};
  \draw[->] (L2)  -- (L3a);
  \draw[->] (L2)  -- (L3b);
  \draw[->] (L3a) -- (L4);
  \draw[->] (L3b) -- (L4);
  % Badge markers
  \foreach \x/\y in {1.6/0.55, 7.4/0.55, 4.5/-1.85, 1.6/-4.25, 7.4/-4.25, 4.5/-6.65}
    \node[bgo] at (\x,\y) {\(\star\)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Estrutura DAG de progressão entre microcompetências (exemplo~--- domínio Sustentabilidade)}
  \label{fig:dag_microcompetencias}
\end{figure}

\section{Fluxo de Adaptação}
\label{sec:fluxo_adaptacao}

O diagrama de sequência da Figura~\ref{fig:seq_adaptacao} ilustra a interação entre os componentes durante a realização de uma tarefa com deteção de dificuldades e ativação do ramo adaptativo.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  % TODO: substituir por img/seq_adaptacao.pdf quando disponível
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\scriptsize]
  \def\xc{0}\def\xa{2.8}\def\xs{6.0}\def\xai{9.5}\def\xpg{13.0}\def\xm{16.5}
  % Headers
  \foreach \x/\n in {
    \xc/Cidadão, \xa/{App Móvel}, \xs/Servidor, \xai/{Agente~IA},
    \xpg/pgvector, \xm/{Mistral~API}}
    \node[font=\scriptsize\bfseries, align=center] at (\x, 0.6) {\n};
  % Lifelines
  \foreach \x in {\xc,\xa,\xs,\xai,\xpg,\xm}
    \draw[gray!40] (\x,0.0) -- (\x,-11.5);
  % Messages
  \draw[->] (\xc,-0.9) -- (\xa,-0.9)
    node[midway,above,font=\tiny] {submeter resposta};
  \draw[->] (\xa,-1.6) -- (\xs,-1.6)
    node[midway,above,font=\tiny] {POST /tasks/\{id\}/answer};
  \node[draw, fill=gray!10, rounded corners=2pt, font=\tiny]
    at (\xs+1.8,-2.4) {registar UserProgress};
  \draw[->] (\xs,-3.1) -- (\xai,-3.1)
    node[midway,above,font=\tiny] {analisarPerfil(userId)};
  % Alt block
  \draw[dashed, rounded corners=3pt, fill=yellow!8]
    (\xai-0.5,-3.9) rectangle (\xm+0.5,-9.8);
  \node[font=\tiny\bfseries, gray] at (\xai-0.2,-4.05) {alt};
  % Branch A: found
  \node[font=\tiny, gray] at (14.2,-4.5) {[percurso encontrado]};
  \draw[->] (\xai,-5.0) -- (\xpg,-5.0)
    node[midway,above,font=\tiny] {pesquisa semântica (kNN)};
  \draw[->,dashed] (\xpg,-5.7) -- (\xai,-5.7)
    node[midway,above,font=\tiny] {AdaptivePath};
  % Branch divider
  \draw[gray!40, dashed] (\xai-0.5,-6.4) -- (\xm+0.5,-6.4);
  \node[font=\tiny, gray] at (14.2,-6.7) {[percurso não encontrado]};
  % Branch B: generate
  \draw[->] (\xai,-7.1) -- (\xm,-7.1)
    node[midway,above,font=\tiny] {gerar percurso};
  \draw[->,dashed] (\xm,-7.8) -- (\xai,-7.8)
    node[midway,above,font=\tiny] {tarefas geradas};
  \draw[->] (\xai,-8.5) -- (\xpg,-8.5)
    node[midway,above,font=\tiny] {armazenar AdaptivePath};
  % Return
  \draw[->,dashed] (\xai,-10.1) -- (\xs,-10.1)
    node[midway,above,font=\tiny] {AdaptivePath};
  \draw[->,dashed] (\xs,-10.8) -- (\xa,-10.8)
    node[midway,above,font=\tiny] {ramo adaptativo};
  \draw[->,dashed] (\xa,-11.4) -- (\xc,-11.4)
    node[midway,above,font=\tiny] {apresentar percurso};
  \end{tikzpicture}}
  \caption{Diagrama de sequência: deteção de dificuldades e ativação do ramo adaptativo}
  \label{fig:seq_adaptacao}
\end{figure}
